% página 8.8

\section{Decomposição arbóreas e grafos cordais}

Lembremos a definição de grafos cordais e algumas de suas propriedades.

Um grafo é dito \defi{cordal} ou \defi{triangulado} se é simples e não
possui nenhum circuito induzido de comprimento maior ou igual a~\(4\).

%DONE: desenhos
%nota: como os desenhos eram bobos, eles não foram incluídos

\begin{proposicao}[Proposição C (pp. 111, Diestel)]\label{prop:C}
Um grafo~\(G\) é cordal se e somente se~\(G\) é a união de grafos
cordais estritamente menores~\(G_1\) e~\(G_2\) com~\(G_1 \cap G_2\)
completo, isto é, existem subconjuntos próprios de vértices~\(X, Y
\subsetneq V(G)\) distintos tais que~\(V(G) = X\cup Y\), o
grafo~\(G[X\cap Y]\) é completo e os grafos~\(G[X]\) e~\(G[Y]\) são
cordais.
\end{proposicao}

%TODO prova da proposição C do Diestel

%DONE: desenhos
%nota: como os desenhos eram bobos, eles não foram incluídos
%DONE: verificar se a Proposição C não pode ser melhor enunciada.

\begin{exercicio}\label{ex:sepmincord}
Todo conjunto separador minimal de um grafo cordal é um clique.
\end{exercicio}

%\begin{itemize}
%\item\label{dig:8.1} Um grafo é \defi{cordal} (triangulado) se é simples e não tem
%  nenhum circuito induzido de comprimento maior ou igual a~\(4\). O grafo dado no
%  exemplo 2 é cordal.
%%(TOD): desenho do exemplo
%\item\label{dig:8.2} Proposição C (pp. 111, Diestel): Um grafo~\(G\) é cordal se e
%  somente se~\(G\) é a união de grafos cordais menores~\(G_1,G_2\) com~\(G_1 \cap
%  G_2\) completo.
%%(TOD): série de desenhos
%\item\label{dig:8.3} Exercício: Todo conjunto separador minimal de um grafo cordal é
%  um clique.
%\end{itemize}

\begin{proposicao}\label{prop:8.5}
  Seja~\(G\) um grafo simples. Então~\(G\) é cordal se e somente se
  tem uma decomposição arbórea em cliques.
\end{proposicao}

\begin{prova}
Por indução em~\(|V(G)|\).
    
\begin{enumerate}[(a)]
\item Seja~\((T, \mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de~\(G\) tal
  que~\(W_t\) é uma clique para todo~\(t \in T\) e, além disso,
  com~\(|V(T)|\) mínimo.
                    
  Se~\(|V(T)| \leq 1\) então~\(G\) é completo e, portanto,
  cordal. Suponha então~\(|V(T)| \geq 2\), tome~\(e = t_1t_2 \in
  E(T)\) e considere as subárvores \(T_1\) e~\(T_2\) de~\(T-e\),
  com~\(t_1 \in T_1\) e~\(t_2 \in T_2\) (como na
  Proposição~\ref{prop:8.3}).
%DONE: a referência acima talvez seja prop:8.3 em vez de prop:6.3

  Então~\(T = (T_1 \cup T_2) + t_1t_2\). Seja, para~\(i \in\{1,2\}\),
  o grafo~\(G_i = G[\cup_{t \in T_i}W_t]\), e observe que~\(V(G_1 \cap
  G_2) = W_{t_1}\cap W_{t_2}\), pela Proposição~\ref{prop:8.3}. Isso
  significa que~\(G_1 \cap G_2\) é completo.

  Como~\((T_i,\{W_t : t\in V(T_i)\})\) é uma decomposição arbórea
  de~\(G_i\) em cliques, pela hipótese de indução, temos que~\(G_1\)
  e~\(G_2\) são cordais.
                    
  Note que, pela escolha de~\((T, \mathcal{W})\), nenhum dos~\(G_i\)'s
  é um subgrafo de~\(G[W_{t_1}\cap W_{t_2}] = G_1 \cap G_2\) e,
  portanto, ambos são menores do que~\(G\)). Portanto, pela
  Proposição~\ref{prop:C}, temos que~\(G\) é cordal.

%  Como~\(G_1 \cap G_2\) é completo, qualquer circuito induzido em~\(G\)
%  pertence a~\(G_1\) ou a~\(G_2\) e, portanto, tem comprimento no máximo~\(3\).
%  Logo,~\(G\) é cordal.
                    
\item Suponha que~\(G\) seja cordal. Se~\(G\) é completo, o resultado
  é imediato.
  
  Se~\(G\) não é completo, pela Proposição~\ref{prop:C}, sabemos
  que~\(G\) é a união de grafos cordais menores~\(G_1,G_2\) com~\(G_1
  \cap G_2\) completo.
  
  Pela hipótese de indução, ambos~\(G_1\) e~\(G_2\) têm decomposições
  arbóreas~\((T_1,\{W_t : t\in V(T_1)\})\) e~\((T_2, \{W_t : t\in
  V(T_2)\})\) em cliques. Sem perda de generalidade, assumimos
  que~\(V(T_1)\cap V(T_2) = \vazio\).

  Pela Proposição~\ref{prop:8.1}, temos que~\(G_1 \cap G_2 \subseteq
  W_{t_1}\) e~\(G_1 \cap G_2 \subseteq W_{t_2}\) para algum~\(t_1 \in
  V(T_1)\) e algum~\(t_2 \in V(T_2)\). Neste caso,~\(((T_1 \cup T_2) +
  t_1t_2, \{W_t : t\in V(T_1) \cup V(T_2)\})\) é uma decomposição
  arbórea de~\(G\) em cliques. [Verificar isso].
%DONE: desenhos
%nota: como os desenhos eram bobos, eles não foram incluídos
\end{enumerate}
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:8.6}
  Para todo grafo~\(G\), temos~\(\la(G) = \min\{\omega(H) - 1 \, |\, H 
  \text{ cordal}; V(H)=V(G), E(H)\supseteq E(G)\}\).
\end{corolario}

\begin{prova}
Dado~\(G\), considere um grafo~\(H\) cordal qualquer com~\(V(H) =
V(G)\) e~\(E(H) \supseteq E(G)\). Pelas Proposições~\ref{prop:8.1}
e~\ref{prop:8.5}, o grafo~\(H\) tem uma decomposição arbórea em
cliques com largura~\(\omega(H) - 1\). Essa decomposição arbórea
de~\(H\) é também uma decomposição arbórea de~\(G\) e, portanto,
\[
\la(G) \leq \omega(H) - 1.
\]

Considere agora uma decomposição arbórea de~\((T,\mathcal{W})\)
de~\(G\), com largura~\(\la(G)\) e, para cada~\(t \in T\),
seja~\(K_t\) o grafo completo com conjunto de vértices~\(W_t\), e
defina~\(H = \cup_{t \in T} K_t\).

Então~\(H\) é um grafo cordal com~\(V(H) = V(G)\) e~\(E(H) \supseteq
E(G)\); além disso, sabemos que~\((T, \mathcal{W})\) também é uma
decomposição arbórea de~\(H\). Pela Proposição~\ref{prop:8.1}, temos
que~\(\omega(H)-1\) é igual à largura de~\((T,\mathcal{W})\), ou seja
\[
\omega(H) - 1 \leq \la(G).
\]
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:8.7}
  Todo grafo~\(G\) tem uma decomposição arbórea~\((T, \mathcal{W})\)
  de largura~\(\la(G)\) e com~\(|V(T)| \leq |V(G)|\).
\end{corolario}

\begin{prova}
O Corolário~\ref{cor:8.6} nos diz que existe um grafo cordal~\(H\) tal
que~\(V(H) = V(G)\) e~\(\la(G) = \omega(H)-1\). Pelas
Proposições~\ref{prop:8.1}, \ref{prop:8.2} e~\ref{prop:8.5}, o
grafo~\(H\) possui uma decomposição arbórea~\((T,\mathcal{W})\) em
cliques maximais com largura~\(\omega(H)-1 = \la(G)\).

Como todos os cliques dessa decomposição são maximais, cada clique da
decomposição contém pelo menos um vértice que não está em nenhum outro
clique da decomposição. Logo temos~\(|V(T)| \leq |V(H)| = |V(G)|\).

Também sabemos que essa decomposição arbórea de~\(H\) é também uma
decomposição arbórea de~\(G\), de onde o resultado segue.
\end{prova}

%DONE: prova do Corolário~\ref{cor:8.7}.

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
